{"id": "medium-ru-0", "question": "В $\\triangle ABC$, $(a+c)(\\sin A - \\sin C) = b(\\sin A - \\sin B)$, чему равно значение $\\angle C$ в радианах?", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-ru-1", "question": "Дана функция $$f(x) = \\ln \\frac{x}{2-x} + ax + b(x-1)^2.$$ Если \\(f(x) > -2\\) и это выполняется только при \\(1 < x < 2\\), найдите диапазон значений для \\(b\\).", "answer": "$b \\geq $-\\frac{2}{3}$"}
{"id": "medium-ru-2", "question": "Учитывая, что $\\alpha$ — острый угол и $\\cos \\alpha = \\frac{1+\\sqrt{5}}{4}$. Найдите $\\sin \\frac{\\alpha}{2}$.", "answer": "$\\frac{-1+\\sqrt{5}}{4}$"}
{"id": "medium-ru-3", "question": "Пусть $S_{n}$ будет суммой первых $n$ членов геометрической последовательности $\\{a_{n}\\}$. Если $S_{4}=-5$ и $S_{6}=21S_{2}$, найдите $S_{8}$.", "answer": "$-85$"}
{"id": "medium-ru-4", "question": "Прямая $l: x - my + 1 = 0$ пересекает окружность $\\odot C: (x - 1)^{2} + y^{2} = 4$ в точках A и B. Площадь треугольника $\\triangle ABC$ равна $\\frac{8}{5}$. Найдите одно возможное значение $m$.", "answer": "${2, -2, \\frac{1}{2}, -\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-ru-5", "question": "Если $\\sin(\\alpha - \\beta) = \\frac{1}{3}$ и $\\cos \\alpha \\sin \\beta = \\frac{1}{6}$, найдите $\\cos (2\\alpha + 2\\beta).$", "answer": "$\\frac{1}{9}$"}
{"id": "medium-ru-6", "question": "Функция $f(x)=\\cos \\omega x - 1 \\; (\\omega>0)$ имеет 3 корня на интервале $[0, 2\\pi]$. Каков диапазон значений $\\omega$?", "answer": "$[2,3)$"}
{"id": "medium-ru-7", "question": "Гипербола $C$ задана уравнением $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} = 1\\;(a>0,b>0).$ Левые и правые фокальные точки обозначены соответственно $F_{1},F_{2}$. Точка $A$ находится на гиперболе $C$, а точка $B$ — на оси $y$. $\\overrightarrow{F_{1}A} \\perp \\overrightarrow{F_{1}B}$ и $\\overrightarrow{F_{2}A} = -\\frac{2}{3}\\overrightarrow{F_{2}B}$. Какова эксцентриситет гиперболы $C$?", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-ru-8", "question": "Пусть \\(a = 0.1e^{0.1}\\), \\(b = \\frac{1}{9}\\), \\(c = -\\ln 0.9\\). Сравните величины \\(a\\), \\(b\\) и \\(c\\).", "answer": "$c < a < b$"}
{"id": "medium-ru-9", "question": "Дано, что точка \\(A(2,1)\\) расположена на гиперболе \\(C: \\frac{x^2}{a^2} - \\frac{y^2}{a^2 - 1} = 1 (a > 1)\\), и прямая \\(l\\) пересекает \\(C\\) в точках \\(P\\) и \\(Q\\), причём сумма угловых коэффициентов прямых \\(AP\\) и \\(AQ\\) равна 0. Если \\(\\tan \\angle PAQ = 2\\sqrt{2}\\), найдите площадь \\(\\triangle PAQ\\).", "answer": "$\\frac{16\\sqrt{2}}{9}$"}
{"id": "medium-ru-10", "question": "Последовательность $\\{a_{n}\\}$ является геометрической последовательностью. $S_n$ - это сумма первых $n$ членов последовательности $\\{a_{n}\\}$, и $a_{n+1} = 2S_{n}+2$. Чему равно значение $a_{4}$?", "answer": "54"}
{"id": "medium-ru-11", "question": "Левые и правые фокусы гиперболы $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} (a>0, b>0)$ соответственно обозначены как $F_{1}$ и $F_{2}$. Перпендикулярная прямая проводится от $F_{2}$ к одной из асимптот, и точка пересечения является точкой P. Если $PF_{2} = 2$, и наклон $PF_{1}$ равен $\\frac{\\sqrt{2}}{4}$, найдите уравнение гиперболы.", "answer": "$\\frac{x^{2}}{2} - \\frac{y^{2}}{4}=1$"}
{"id": "medium-ru-12", "question": "Три коробки A, B, C содержат определённое количество чёрных и белых шаров. Общее количество шаров в каждой коробке находится в соотношении 5:4:6. Процент чёрных шаров в каждой коробке составляет соответственно 40%, 25% и 50%. Из каждой из трёх коробок случайным образом вынимается один шар, вероятность того, что все три шара окажутся чёрными, равна $p_1$. Если шары из трёх коробок объединить в одну коробку и случайным образом вытащить один шар, вероятность вытащить белый шар равна $p_2$. Найдите $p_1 + p_2$ (в десятичной форме).", "answer": "0.65"}
{"id": "medium-ru-13", "question": "В $\\triangle ABC$, $\\angle A = 60^{\\degree}$, $BC = 1$. Точка D является серединой AB, а точка E — серединой CD. Пусть $\\overline{AB} = \\overrightarrow{a}$, $\\overline{AC} = \\overrightarrow{b}$. Если $\\overline{BF} = \\frac{1}{3} \\overline{BC}$, найдите максимальное значение $\\overline{AE} \\cdot \\overline{AF}$.", "answer": "$\\frac{13}{24}$"}
{"id": "medium-ru-14", "question": "Если функция $f(x)=ax^{2}-2x-|x^{2}-ax+1|$ имеет только 2 действительных корня, каков диапазон значений $a$?", "answer": "$(-\\infty, 0)\\cup(0,1)\\cup(1,+\\infty)$"}
{"id": "medium-ru-15", "question": "Дано, что $(1+2023x)^{100}+(2023-x)^{100}=a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+\\ldots+a_{100}x^{100}$, где $a_{0},a_{1},a_{2},\\ldots,a_{100} \\in \\mathbb{R}$ и $0 \\leq k \\leq 100$ и $k \\in \\mathbb{N}$. Какое максимальное значение $k$ таково, что $a_{k} < 0$?", "answer": "$49$"}
{"id": "medium-ru-16", "question": "Три точки A, B, C удовлетворяют условиям $AB=BC=AC=1$. Сколькими способами можно выбрать еще две точки (в любом порядке), чтобы пять точек (A, B, C и две дополнительные точки) образовывали вершины правильной четырехугольной пирамиды?", "answer": "$9$"}
{"id": "medium-ru-17", "question": "Функция $f(x)=\\sin(\\omega x + \\varphi)$ возрастает на интервале  $(\\frac{\\pi}{6}, \\frac{2\\pi}{3})$. Точки при $x=\\frac{\\pi}{6}$ и $x=\\frac{2\\pi}{3}$ являются вершинами $y=f(x)$. Каково значение $f(-\\frac{5\\pi}{12})?$", "answer": "$\\frac{\\sqrt{3}}{2}$"}
{"id": "medium-ru-18", "question": "Если действительные числа $x,y$ удовлетворяют уравнению $x^{2}+y^{2}-4x-2y-4=0$, каково максимальное значение $x-y?$", "answer": "$1+3\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ru-19", "question": "Если $\\theta \\in (0, \\frac{\\pi}{2})$, найдите значение $\\sin \\theta - \\cos \\theta$.", "answer": "$-\\frac{\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-ru-20", "question": "Переменные \\( x \\) и \\( y \\) удовлетворяют следующей системе неравенств: \n\\[\n\\begin{cases} \nx - 2y \\leq -1 \\\\ \nx + 2y \\leq 9 \\\\ \n3x + y \\geq 7 \n\\end{cases}\n\\]\nЧему равно максимальное значение \\( z = 2x - y \\)?", "answer": "$8$"}
{"id": "medium-ru-21", "question": "Арифметическая последовательность $\\{a_{n}\\}$ имеет разность $\\frac{2\\pi}{3}$. Пусть множество $S$ определяется как $S=\\{\\cos a_{n} | n \\in \\mathbb{N}^{+}\\}$. Если $S=\\{a,b\\}$, найдите значение $ab$.", "answer": "$-\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-ru-22", "question": "Окружность $\\odot O$ имеет радиус 1. Точка P находится вне окружности. Прямая PA является касательной к $\\odot O$ в точке A. Прямая PB пересекает $\\odot O$ в точках B и C. Точка D является серединой отрезка BC. Если $\\lvert OP \\rvert = \\sqrt{2}$, найдите максимальное значение скалярного произведения $\\overrightarrow{PA} \\cdot \\overrightarrow{PD}$.", "answer": "$\\frac{1+\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-ru-23", "question": "Последовательность $\\{a_{n}\\}$ является геометрической прогрессией, в которой $a_{2}a_{4}a_{5} = a_{3}a_{6}$ и $a_{9}a_{10}=-8$. Найдите $a_{7}$.", "answer": "$-2$"}
{"id": "medium-ru-24", "question": "Пирамида $P-ABCD$ имеет квадратное основание ABCD, и P является вершиной сверху. $AB=4$, $PC=PD=3$ и $\\angle PCA=45^{\\degree}$. Найдите площадь $\\triangle PBC$.", "answer": "$4\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ru-25", "question": "Два фокуса эллипса $\\frac{x^{2}}{9}+\\frac{y^{2}}{6}=1$ обозначим как $F_{1}$ и $F_{2}$. O - начало координат. Точка P - точка на эллипсе, такая что $\\cos\\angle F_{1}PF_{2}=\\frac{3}{5}$. Найдите $|PO|$", "answer": "$\\frac{\\sqrt{30}}{2}$"}
{"id": "medium-ru-26", "question": "В $\\triangle ABC$, $AB = 2$, $\\angle BAC = 60^{\\degree}$ и $BC = \\sqrt{6}$. Точка D находится на стороне $BC$ и $AD$ биссектриса угла $\\angle BAC$. Найдите длину $AD$.", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-ru-27", "question": "В треугольной пирамиде $P-ABC$ основание $\\triangle ABC$ является равносторонним треугольником со стороной длины 2. $PA=PB=2$ и $PC=\\sqrt{6}$. Найдите объем пирамиды.", "answer": "$1$"}
{"id": "medium-ru-28", "question": "График $y=f(x)$ получается путем сдвига графика $y=\\cos \\left(2x+\\frac{\\pi}{6}\\right)$ влево на $\\frac{\\pi}{6}$ единиц. Сколько точек пересечения имеет график $y=f(x)$ с прямой $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$?", "answer": "$3$"}
{"id": "medium-ru-29", "question": "Переменные $x$ и $y$ удовлетворяют систему $\\begin{cases} 3x-2y \\leq 3 \\\\ -2x+3y \\leq 3 \\\\ x+y \\geq 1 \\end{cases}$. Каково максимальное значение $z = 3x + 2y$?", "answer": "$15$"}
{"id": "medium-ru-30", "question": "Дана последовательность $\\{a_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ с первым членом $a_1 = 1$ и суммой первых $n$ членов, обозначенной как $S_n$. Предположим, что $\\lambda$ и $k$ - это константы. Если для всех положительных целых чисел $n$ выполняется следующее уравнение:\n\n\\[S_{n+1}^{1/k} - S_n^{1/k} = \\lambda a_{n+1}^{1/k}\\]\n\nто такая последовательность называется последовательностью типа \"$\\lambda \\sim k$\". Для заданного $\\lambda$ существует ли три различных последовательности $\\{a_n\\}$, удовлетворяющих условиям быть последовательностью типа \"$\\lambda \\sim 3$\", где $a_n \\geq 0$? Если такие последовательности существуют, определите диапазон значений $\\lambda$. Если нет, объясните почему.", "answer": "$0 < \\lambda < 1$"}
{"id": "medium-ru-31", "question": "Мешок \\( A \\) содержит 2 черных шара и 1 белый шар, в то время как другой мешок \\( B \\) содержит 3 белых шара. На каждом шаге случайным образом извлекают по одному шару из каждого мешка и меняют их местами. Этот процесс повторяется \\( n \\) раз. Обозначим через \\( X_n \\) количество черных шаров в мешке \\( A \\), \\( p_n \\) - вероятность того, что мешок \\( A \\) содержит ровно 2 черных шара, а \\( q_n \\) - вероятность того, что в нем содержится ровно 1 черный шар. Найдите математическое ожидание \\( E(X_n) \\) величины \\( X_n \\) в терминах \\( n \\).", "answer": "$1 + \\frac{1}{3^n}$"}
{"id": "medium-ru-32", "question": "Пусть функция $f(x) = (x-a)(x-b)(x-c)$, где $a, b, c \\in \\mathbb{R}$, а $f'(x)$ является производной функции $f(x)$. Задано, что $a = 0, 0 < b \\leq 1, c = 1$, и что локальное максимальное значение функции $f(x)$ равно $M$. Найдите максимальное значение $M$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
{"id": "medium-ru-33", "question": "Определим геометрическую прогрессию с первым членом равным 1 и положительным знаменателем как \"M-последовательность\". Пусть $m$ будет положительным целым числом. Если существует \"M-последовательность\" $\\{c_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^*)$, такая, что для любого положительного целого числа $k$, когда $k \\leq m$, выполняется условие $c_k \\leq b_k \\leq c_{k+1}$, найдите максимальное значение $m$.", "answer": "5"}
{"id": "medium-ru-34", "question": "Заданы функции $y = f(x)$, $y = g(x)$ и $h(x) = kx + b$ $(k, b \\in \\mathbb{R})$. Неравенство $f(x) \\geq h(x) \\geq g(x)$ выполняется для всех $x$ на интервале $D$. Пусть \\[f(x) = x^4 - 2x^2, \\quad g(x) = 4x^2 - 8, \\quad h(x) = 4(t^3 - t)x - 3t^4 + 2t^2, \\quad (0 < |t| \\leq \\sqrt{2}),\\]\\[D = [m, n] \\subseteq \\left[-\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right].\\] Найдите максимальное значение $n - m$.", "answer": "$\\sqrt{7}$"}
{"id": "medium-ru-35", "question": "Даны множества $A = \\{x \\mid x = 2n - 1, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$ и $B = \\{x \\mid x = 2^n, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\}$. Расположите все элементы $A \\cup B$ в порядке возрастания, чтобы образовать последовательность $\\{a_n\\}$. Обозначим $S_n$ как сумму первых $n$ членов последовательности $\\{a_n\\}$. Найдите минимальное значение $n$, при котором $S_n > 12a_{n+1}$.", "answer": "27"}
{"id": "medium-ru-36", "question": "Пусть $\\{a_n\\}$ представляет собой арифметическую последовательность с первым членом $a_1$ и постоянной разностью $d$, а $\\{b_n\\}$ - геометрическую последовательность с первым членом $b_1$ и постоянным отношением $q$. Учитывая, что $a_1 = b_1 > 0, m \\in \\mathbb{N}^{*}, q \\in (1, \\sqrt{2}]$, если существует $d \\in \\mathbb{R}$ такое, что неравенство $|a_n - b_n| \\leq b_1$ выполняется при всех $n = 2,3,\\cdots,m+1$, определить диапазон значений $d$ в терминах $b_1, m, q$.", "answer": "$\\left[ \\frac{b_1(q^m - 2)}{m}, \\frac{b_1q^m}{m} \\right\\]$"}
{"id": "medium-ru-37", "question": "Пусть $f(x)$ - функция, заданная на $\\mathbb{R}$ с периодом $1$. На интервале $[0,1)$ она определена следующим образом: \\[f(x) =\\begin{cases} x^2, & x \\in D \\\\ x, & x \\notin D\\end{cases}\\], где множество $D$ задано как: \\[D = \\left\\{ x \\mid x = \\frac{n-1}{n}, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\right\\},\\]. Определите количество решений уравнения $f(x) - \\lg x = 0$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-ru-38", "question": "Дана функция $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + 1$, где $a > 0$ и $b \\in \\mathbb{R}$, известно, что функция $f(x)$ имеет экстремальные значения, и критические точки её производной $f'(x)$ являются корнями $f(x)$. (Критическая точка относится к значению независимой переменной, где функция достигает экстремума.) Если сумма всех экстремальных значений $f(x)$ и $f'(x)$ не меньше, чем $-\\frac{7}{2}$, определите диапазон значений для $a$.", "answer": "$(3,6]$"}
{"id": "medium-ru-39", "question": "В остроугольном треугольнике $ABC$, если $\\sin A = 2\\sin B \\sin C$, найдите минимальное значение выражения $\\tan A \\tan B \\tan C$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-ru-40", "question": "Пусть $U = \\{1, 2, \\cdots, 100\\}$. Дана последовательность $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ и подмножество $T$ множества $U$. Если $T = \\varnothing$, определим $S_T = 0$. Если $T = \\{t_1, t_2, \\cdots, t_k\\}$, определим:\\[S_T = a_{t_1} + a_{t_2} + \\cdots + a_{t_k}.\\] Например, когда $T = \\{1, 3, 66\\}$, имеем $S_T = a_1 + a_3 + a_{66}$. Предположим, что последовательность $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ является геометрической последовательностью с общим коэффициентом 3, и когда $T = \\{2, 4\\}$, имеем $S_T = 30$.\nПусть $C \\subseteq U$, $D \\subseteq U$, и $S_C \\geq S_D$. Необходимо найти минимум $(S_C + S_{C \\кап D}) / S_D$.", "answer": "2"}
{"id": "medium-ru-41", "question": "Пусть $m, n \\in \\mathbb{N}^{*}$ и $n \\geq m$. Найдите значение следующего выражения:\\[\\left( (m+1) \\binom{m}{m} + (m+2) \\binom{m}{m+1} + (m+3) \\binom{m}{m+2} + \\cdots + n \\binom{m}{n-1} + (n+1) \\binom{m}{n} \\right) / \\left( 2(m+1) \\binom{n+2}{m+2} \\right).\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-ru-42", "question": "Пусть вектор \\(\\mathbf{a}_k = \\left(\\cos \\frac{k\\pi}{6}, \\sin \\frac{k\\pi}{6} + \\cos \\frac{k\\pi}{6}\\right)\\), где \\(k = 0, 1, 2, \\ldots, 12\\). Определите значение выражения \\(\\sum_{k=0}^{12} (\\mathbf{a}_k \\cdot \\mathbf{a}_{k+1})\\).", "answer": "$9\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-ru-43", "question": "Даны положительные числа \\(a, b, c\\), такие что: $$5c - 3a \\leq b \\leq 4c - a, c \\ln b \\geq a + c \\ln c,$$ найдите диапазон значений для \\(\\frac{b}{a}\\).", "answer": "$[e,7]$"}
{"id": "medium-ru-44", "question": "Учитывая, что \\(a\\) и \\(b\\) - вещественные числа, и 1 и -1 являются критическими точками функции \\(f(x) = x^3 + ax^2 + bx\\). Пусть \\(h(x) = f(f(x)) - c\\), где \\(c \\in (-2, 2)\\). Определите количество нулей функции \\(y = h(x)\\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-ru-45", "question": "Даны две последовательности \\(\\{a_n\\}\\) и \\(\\{b_n\\}\\), состоящие полностью из положительных членов, которые удовлетворяют условиям: $$a_{n+1} = \\frac{a_n + b_n}{\\sqrt{a_n^2 + b_n^2}}, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$ Пусть \\(b_{n+1} = \\sqrt{2} \\cdot \\frac{b_n}{a_n}, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), и предположим, что \\(\\{a_n\\}\\) является геометрической последовательностью. Найдите значение \\(a_1 + b_1\\).", "answer": "$2\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ru-46", "question": "В прямоугольной системе координат \\(xOy\\) рассмотрим эллипс $$\\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1 \\quad (a > b > 0)$$ с левым и правым фокусами в точках \\(F_1(-c, 0)\\) и \\(F_2(c, 0)\\) соответственно. Известно, что точки \\((1, e)\\) и \\(\\left(e, \\frac{\\sqrt{3}}{2}\\right)\\) лежат на этом эллипсе, где \\(e\\) — эксцентриситет эллипса. Пусть \\(A\\) и \\(B\\) — это две точки на эллипсе, расположенные выше оси \\(x\\), такие, что прямая \\(AF_1\\) параллельна прямой \\(BF_2\\), а прямая \\(AF_2\\) пересекает \\(BF_1\\) в точке \\(P\\). Найдите значение \\(PF_1 + PF_2\\).", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-ru-47", "question": "Дано, что $1 < a \\leq 2$, и функция $f(x)$ определяется как $f(x) = e^{x} - x - a$, где $e = 2.71828\\cdots$ — основание натурального логарифма. Пусть $x_0$ является корнем функции $y = f(x)$ на интервале $(0, +\\infty)$. Найдите минимальное значение выражения $\\frac{ x_0 f(e^{x_0}) }{ (a-1)a }$.", "answer": "$e-1$"}
{"id": "medium-ru-48", "question": "Пусть $a \\neq 0$ — действительное число, и определим функцию $f(x) = a \\ln x + \\sqrt{x + 1}$, где $x > 0$. Для любого $x \\in \\left[\\frac{1}{e^2}, +\\infty\\right)$ выполняется неравенство $f(x) \\leq \\frac{\\sqrt{x}}{2a}$. Найдите множество значений $a$.\n \\textbf{Примечание:} $e = 2.71828\\cdots$ является основанием натурального логарифма.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{4}]$"}
{"id": "medium-ru-49", "question": "Дана точка \\(P(0,1)\\) и эллипс $$\\frac{x^2}{4} + y^2 = m \\, (m > 1)$$ с двумя точками \\(A\\) и \\(B\\), которые удовлетворяют условию \\(\\overrightarrow{AP} = 2\\overrightarrow{PB}\\). Найдите значение \\(m\\), когда абсолютное значение x-координаты точки \\(B\\) максимально.", "answer": "5"}
{"id": "medium-ru-50", "question": "Пусть последовательность \\( \\{a_n\\} \\) удовлетворяет условию $$|a_n - \\frac{a_{n+1}}{2}| \\leq 1, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$ Если \\(|a_n| \\leq \\left(\\frac{3}{2}\\right)^n, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), найдите максимальное значение \\(|a_n|\\).", "answer": "2"}
{"id": "medium-ru-51", "question": "Рассмотрим эллипс $$\\frac{x^2}{a^2} + y^2 = 1, \\quad (a > 1).$$ Если любая окружность с центром в точке \\(A(0,1)\\) пересекает эллипс как минимум 3 раза, найдите диапазон значений эксцентриситета эллипса.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{2}]$"}
{"id": "medium-ru-52", "question": "Найдите первообразную: $\\int x \\sin x \\cos x d x $", "answer": "$x / 4-\\left(x \\cos ^{2} x\\right) / 2+(\\cos x \\sin x) / 4 + C$"}
{"id": "medium-ru-53", "question": "Найдите первообразную: $\\int \\arctan (\\sqrt{x}) d x $", "answer": "$(x+1) \\arctan (\\sqrt{x}) - \\sqrt{x} + C$"}
{"id": "medium-ru-54", "question": "Найдите представление в виде степенного ряда для $2 /(1-x)^{3}$.", "answer": "$\\sum_{n=0}^{\\infty} (n+1)(n+2) x^{n}$"}
{"id": "medium-ru-55", "question": "Найдите производную функции: $ \\frac{100}{\\left(100-x^{2}\\right)^{3 / 2}}$", "answer": "$\\frac{300 x}{\\left(100-x^{2}\\right)^{5 / 2}}$"}
{"id": "medium-ru-56", "question": "Если $\\left(x_{1}, \\ldots, x_{n}\\right)$ является выборкой из распределения $\\operatorname{Gamma}\\left(\\alpha_{0}, \\theta\\right)$, где $\\alpha_{0}>0$, а $\\theta \\in (0, \\infty)$ неизвестно, то найдите оценку максимального правдоподобия (MLE) для $\\theta$.", "answer": "$\\hat{\\theta}=\\alpha_{0} / \\bar{x}$"}
{"id": "medium-ru-57", "question": "Предположим, что рост мужчин (в сантиметрах) подчиняется распределению $N\\left(174,20^{2}\\right)$, а рост женщин подчиняется распределению $N\\left(160,15^{2}\\right)$. Вычислите среднее значение общего роста супружеской пары (мужчина-женщина).", "answer": "334"}
{"id": "medium-ru-58", "question": "Найдите обратную матрицу, если она существует,\n$$\nA=\\left[\\begin{array}{ccc}\ne^{t} & \\cos t & \\sin t \\\\\ne^{t} & -\\sin t & \\cos t \\\\\ne^{t} & -\\cos t & -\\sin t\n\\end{array}\\right]\n$$", "answer": "$$\\left[\\begin{array}{ccc}\n\\frac{1}{2} e^{-t} & 0 & \\frac{1}{2} e^{-t} \\\\\n\\frac{1}{2} \\cos t+\\frac{1}{2} \\sin t & -\\sin t & \\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t \\\\\n\\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t & \\cos t & -\\frac{1}{2} \\cos t-\\frac{1}{2} \\sin t\n\\end{array}\\right]$$"}
{"id": "medium-ru-59", "question": "Пусть $X$ — случайная величина с $E(X)=0$ и $V(X)=1$. Какое целое число $k$ обеспечит выполнение условия $P(|X| \\geq k) \\leq 0.01$?", "answer": "$10$"}
{"id": "medium-ru-60", "question": "Найдите разложение функции в ряд: $x+\\frac{1}{2} \\frac{x^{3}}{3}+\\frac{1 \\cdot 3}{2 \\cdot 4} \\frac{x^{5}}{5}+\\frac{1 \\cdot 3 \\cdot 5}{2 \\cdot 4 \\cdot 6} \\frac{x^{7}}{7}+\\cdots $", "answer": "$(-1,1)$"}
{"id": "medium-ru-61", "question": "Вычислите предел: $\\lim _{(x, y) \\rightarrow(1,-1)} \\frac{x^{2}-2xy+y^{2}}{x-y}$", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-ru-62", "question": "Вычислите двойной интеграл: $\\iint_{R} f(x, y) \\, dA$, где $f(x, y)=x^{2}+y$, а $R$ - треугольник с вершинами $(0,0),(2,0)$ и $(0,1)$.", "answer": "$\\frac{6}{5} $"}
{"id": "medium-ru-63", "question": "Найдите фундаментальную систему решений: $(2 x+1) x y^{\\prime \\prime}-2\\left(2 x^{2}-1\\right) y^{\\prime}-4(x+1) y=0 ; \\quad y_{1}=1 / x$", "answer": "$\\left\\{1 / x, e^{2 x}\\right\\}$"}
{"id": "medium-ru-64", "question": "Найдите общее решение: $y^{\\prime \\prime \\prime}+2 y^{\\prime \\prime}+y^{\\prime}=-2 e^{-x}\\left(7-18 x+6 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x^{2} e^{-x}(1-x)^{2}+c_{1}+e^{-x}\\left(c_{2}+c_{3} x\\right)$"}
{"id": "medium-ru-65", "question": "Найдите общее решение: $y^{\\prime \\prime \\prime}-6 y^{\\prime \\prime}+11 y^{\\prime}-6 y=e^{2 x}\\left(5-4 x-3 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x e^{2 x}(1+x)^{2}+c_{1} e^{x}+c_{2} e^{2 x}+c_{3} e^{3 x}$"}
{"id": "medium-ru-66", "question": "Пусть $\\overline{MN}$ - диаметр окружности с диаметром $1$. Пусть точки $A$ и $B$ находятся на одной из полуокружностей, определенных $\\overline{MN}$, при этом $A$ является средней точкой полуокружности, а $MB=\\dfrac{3}{5}$. Точка $C$ лежит на другой полуокружности. Пусть $d$ - это длина отрезка, концами которого являются точки пересечения диаметра $\\overline{MN}$ с хордами $\\overline{AC}$ и $\\overline{BC}$. Наибольшее возможное значение $d$ может быть записано в виде $r-s\\sqrt{t}$, где $r$, $s$ и $t$ - положительные целые числа, и $t$ не делится на квадрат какого-либо простого числа. Найдите $r+s+t$.", "answer": "14"}
{"id": "medium-ru-67", "question": "Из множества целых чисел $\\{1,2,3,\\dots,2009\\}$ выберите $k$ пар $\\{a_i,b_i\\}$ с условием $a_i<b_i$ таким образом, чтобы ни у одной пары не было общих элементов. Предположим, что все суммы $a_i+b_i$ различны и не больше $2009$. Найдите максимальное возможное значение $k$.", "answer": "803"}
{"id": "medium-ru-68", "question": "Четыре маяка находятся в точках $A$, $B$, $C$ и $D$. Маяк в точке $A$ находится на расстоянии $5$ километров от маяка в точке $B$, маяк в точке $B$ находится на расстоянии $12$ километров от маяка в точке $C$, а маяк в точке $A$ находится на расстоянии $13$ километров от маяка в точке $C$. Наблюдателю в точке $A$ углы, определяемые огнями в точках $B$ и $D$, и углы, определяемые огнями в точках $C$ и $D$, равны. Наблюдателю в точке $C$ углы, определяемые огнями в точках $A$ и $B$, и углы, определяемые огнями в точках $D$ и $B$, равны. Расстояние в километрах от $A$ до $D$ задается выражением $\\frac{p\\sqrt{r}}{q}$, где $p$, $q$ и $r$ - взаимно простые положительные целые числа, и $r$ не делится на квадрат какого-либо простого числа. Найдите $p+q+r$.", "answer": "96"}
{"id": "medium-ru-69", "question": "Пусть $a$ и $b$ - положительные действительные числа, такие что $a \\geq b$. Пусть $ρ$ (ро) - максимально возможное значение $\\dfrac{a}{b}$, для которого система уравнений \\[a^2 + y^2 = b^2 + x^2 = (a-x)^2 + (b-y)^2\\] имеет решение $(x, y)$, удовлетворяющее условиям $0 \\leq x < a$ и $0 \\leq y < b$. Тогда $ρ^2$ может быть выражено в виде дроби $\\dfrac{m}{n}$, где $m$ и $n$ - взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m + n$.", "answer": "7"}
{"id": "medium-ru-70", "question": "Частица находится в координатной плоскости в точке $(5,0)$. Определим перемещение для частицы как вращение против часовой стрелки на $\\pi/4$ радиан вокруг начала координат, за которым следует сдвиг на $10$ единиц в положительном направлении оси $x$. Если после $150$ перемещений частица окажется в точке $(p,q)$, найдите наибольшее целое число, которое меньше или равно $|p| + |q|$.", "answer": "19"}
{"id": "medium-ru-71", "question": "Последовательность $\\{a_n\\}$ определяется следующим образом \\[a_0 = 1,a_1 = 1, \\text{ и } a_n = a_{n - 1} + \\frac {a_{n - 1}^2}{a_{n - 2}} \\text{ для } n \\ge 2.\\] Последовательность $\\{b_n\\}$ определяется следующим образом \\[b_0 = 1,b_1 = 3, \\text{ и } b_n = b_{n - 1} + \\frac {b_{n - 1}^2}{b_{n - 2}} \\text{ для } n \\ge 2.\\] Найдите $\\frac {b_{32}}{a_{32}}$.", "answer": "561"}
{"id": "medium-ru-72", "question": "Четыре окружности $\\omega,$ $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ и $\\omega_{C}$ с одинаковым радиусом нарисованы внутри треугольника $ABC$ таким образом, что $\\omega_{A}$ касается сторон $AB$ и $AC$, $\\omega_{B}$ стороны $BC$ и $BA$, $\\omega_{C}$ стороны $CA$ и $CB$, а $\\omega$ касается снаружи $\\omega_{A},$ $\\omega_{B}$ и $\\omega_{C}$. Если стороны треугольника $ABC$ равны $13,$ $14,$ и $15,$ то радиус $\\omega$ может быть представлен в виде $\\frac{m}{n}$, где $m$ и $n$ — взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m+n.$", "answer": "389"}
{"id": "medium-ru-73", "question": "Пусть $f(x)$ будет полиномом с действительными коэффициентами, таким что $f(0) = 1,$ $f(2)+f(3)=125,$ и для всех $x$, $f(x)f(2x^{2})=f(2x^{3}+x).$ Найдите $f(5).$", "answer": "676"}
{"id": "medium-ru-74", "question": "Возрастающая геометрическая последовательность $x_{0},x_{1},x_{2},\\ldots$ состоит исключительно из целых степеней числа $3.$ Учитывая, что $\\sum_{n=0}^{7}\\log_{3}(x_{n}) = 308$ и $56 \\leq \\log_{3}\\left ( \\sum_{n=0}^{7}x_{n}\\right ) \\leq 57,$ найдите $\\log_{3}(x_{14}).$", "answer": "91"}
{"id": "medium-ru-75", "question": "Дано действительное число $x,$ обозначим через $\\lfloor x \\rfloor$ наибольшее целое число, не превышающее $x.$ Для некоторого целого числа $k$ существует ровно $70$ положительных целых чисел $n_{1}, n_{2}, \\ldots, n_{70}$ таких, что $k=\\lfloor\\sqrt[3]{n_{1}}\\rfloor = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{2}}\\rfloor = \\cdots = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{70}}\\rfloor$ и $k$ делит $n_{i}$ для всех $i,$ таких что $1 \\leq i \\leq 70$. Найдите максимальное значение $\\frac{n_{i}}{k}$ для $1\\leq i \\leq 70.$", "answer": "553"}
{"id": "medium-ru-76", "question": "Учитывая, что $x, y,$ и $z$ - действительные числа, которые удовлетворяют следующим уравнениям: \\begin{align*} x &= \\sqrt{y^2-\\frac{1}{16}}+\\sqrt{z^2-\\frac{1}{16}}, \\\\ y &= \\sqrt{z^2-\\frac{1}{25}}+\\sqrt{x^2-\\frac{1}{25}}, \\\\ z &= \\sqrt{x^2 - \\frac 1{36}}+\\sqrt{y^2-\\frac 1{36}}, \\end{align*} и что $x+y+z = \\frac{m}{\\sqrt{n}},$ где $m$ и $n$ - положительные целые числа, и $n$ не делится на квадрат какого-либо простого числа, найдите $m+n.$", "answer": "9"}
{"id": "medium-ru-77", "question": "Учитывая, что последовательность удовлетворяет условиям $x_0=0$ и $|x_k|=|x_{k-1}+3|$ для всех целых чисел $k \\ge 1$, найдите минимально возможное значение $|x_1+x_2+\\cdots+x_{2006}|$.", "answer": "27"}
{"id": "medium-ru-78", "question": "Обозначим $w_1$ и $w_2$ кругами с уравнениями $x^2+y^2+10x-24y-87=0$ и $x^2 +y^2-10x-24y+153=0$ соответственно. Пусть $m$ будет наименьшим положительным значением $a$, для которого прямая $y=ax$ содержит центр круга, внешне касающегося $w_2$ и внутренне касающегося $w_1$. Если $m^2=\\frac{p}{q}$, где $p$ и $q$ являются взаимно простыми числами, найдите $p+q$.", "answer": "169"}
{"id": "medium-ru-79", "question": "Треугольник $ABC$ имеет $BC=20.$ Вписанная окружность треугольника равномерно делит медиану $AD$ на три части. Если площадь треугольника равна $m \\sqrt{n},$ где $m$ и $n$ являются целыми числами, а $n$ не делится на квадрат простого числа, найдите значение $m+n.$", "answer": "38"}
{"id": "medium-ru-80", "question": "Для какого количества положительных целых чисел $n$, меньших или равных 1000, выражение $(\\sin t + i \\cos t)^n = \\sin nt + i \\cos nt$ истинно для всех действительных $t$?", "answer": "250"}
{"id": "medium-ru-81", "question": "Выпуклый многогранник $P$ имеет 26 вершин, 60 рёбер и 36 граней, 24 из которых треугольные, а 12 – четырёхугольные. Пространственная диагональ – это отрезок, соединяющий две не соседние вершины, не принадлежащие одной грани. Сколько пространственных диагоналей имеет $P$?", "answer": "241"}
{"id": "medium-ru-82", "question": "Жучок начинает движение с вершины равностороннего треугольника. На каждом ходе он случайным образом выбирает одну из двух вершин, в которой он не находится в данный момент, и переползает по стороне треугольника к этой вершине. Учитывая, что вероятность того, что жучок переместится в начальную вершину на своем десятом ходе равна $m/n,$ где $m$ и $n$ - взаимно простые положительные числа, найдите $m + n$.", "answer": "683"}
{"id": "medium-ru-83", "question": "Десятичное представление числа $m/n$, где $m$ и $n$ являются взаимно простыми положительными целыми числами и $m < n$, содержит цифры 2, 5 и 1 последовательно в указанном порядке. Найдите наименьшее значение $n$, для которого это возможно.", "answer": "127"}
{"id": "medium-ru-84", "question": "Сколько чисел из последовательности \\(1, 2, 3, 4, \\ldots, 1000\\) можно представить в виде \\(a^2 - b^2 + 1 \\ (a, b \\in \\mathbb{N})\\) и которые не делятся на 3?", "answer": "501"}
{"id": "medium-ru-85", "question": "Пусть последовательность \\(a_1, a_2, \\ldots, a_{21}\\) удовлетворяет условию \\(|a_{n+1} - a_n| = 1 \\ (n = 1, 2, \\ldots, 20)\\), и \\(a_1, a_7, a_{21}\\) образуют геометрическую последовательность. Если \\(a_1 = 1\\) и \\(a_{21} = 9\\), сколько различных последовательностей соответствуют этим условиям?", "answer": "15099"}
{"id": "medium-ru-86", "question": "Учитывая, что положительные целые числа \\(m\\) и \\(n\\) являются простыми числами, и что \\(7m + n\\) и \\(mn + 11\\) также являются простыми числами, найдите значение \\(m^n + n^m\\).", "answer": "17"}
{"id": "medium-ru-87", "question": "Какова площадь области \\(S = \\{(x, y) | x, y \\in [0, \\frac{\\pi}{2}], \\cos^2 x + \\sin x \\sin y + \\cos^2 y \\geq \\frac{5}{4}\\}\\?", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{6}$"}
{"id": "medium-ru-88", "question": "Пусть \\( n \\) - это положительное целое число, и предположим, что \\[\\sum_{k=0}^n \\frac{(-1)^k \\binom{n}{k}}{k^3 + 9k^2 + 26k + 24} = \\frac{1}{312}.\\] Определите значение \\( n \\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-ru-89", "question": "Пусть дано целое число \\( n \\geq 4 \\). Карты с номерами \\( 1, 2, \\cdots, n \\) тянутся с возвращением с равной вероятностью, и каждый номер записывается. Если появляются либо \\( 1 \\) и \\( 2 \\), либо \\( 3 \\) и \\( 4 \\), то процесс вытягивания карт прекращается. Найдите математическое ожидание числа вытягиваний карт.", "answer": "$\\frac{11n}{12}$"}
{"id": "medium-ru-90", "question": "Положительные действительные числа \\( k_1, k_2, k_3 \\) удовлетворяют \\( k_1 < k_2 < k_3 \\); действительные числа \\( c_1, c_2 \\) удовлетворяют \\( c_1 = k_2 - k_1, c_2 - c_1 = 2(k_3 - k_2) \\). Определите функции \\[f(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - c_1, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - c_2, & x > 2 \\end{cases}\\] и \\[g(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - \\frac{c_1}{12}, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - \\frac{c_2}{12}, & x > 2 \\end{cases}\\]\n\nВопрос заключается в следующем: при каких условиях на \\( k_1, k_2, k_3 \\) существует \\( A > 0 \\) такое, что функция \\( g(x) + f(A-x) \\), определенная на \\([0, A]\\), достигает своего минимального значения ровно в двух точках?", "answer": "$k_3 = \\frac{23}{12}k_2 - \\frac{11}{12}k_1$"}
{"id": "medium-ru-91", "question": "Пусть \\(n\\) — заданное положительное целое число. Последовательность \\(a_1, a_2, \\cdots, a_n\\) — это серия действительных чисел, которая удовлетворяет условию \\(\\left| \\sum_{k=1}^{m} \\frac{a_k}{k} \\right| \\leq 1\\) для каждого \\(m \\leq n\\). Найдите максимальное значение \\(\\left| \\sum_{k=1}^{n} a_k \\right|\\).", "answer": "$2n-1$"}
{"id": "medium-ru-92", "question": "Пусть множество \\(P = \\{a_1, a_2, \\cdots, a_m\\}\\) имеет среднее значение \\(C_P = \\frac{a_1 + a_2 + \\cdots + a_m}{m}\\). Теперь разделим \\(S = \\{1, 2, \\cdots, n\\}\\) на два непустых и непересекающихся подмножества \\(A\\) и \\(B\\). Найдите максимальное значение \\(|C_A - C_B|\\), и обсудите количество различных упорядоченных пар \\((A, B)\\), когда достигается максимум.", "answer": "$\\frac{n}{2}; 2n-2$"}
{"id": "medium-ru-93", "question": "Пусть \\(A, B, C\\) — это три внутренних угла \\(\\triangle ABC\\). Найдите диапазон выражения \\(3 \\cos A + 2 \\cos 2B + \\cos 3C\\).", "answer": "$( -\\frac{25}{16}, 6)$"}
{"id": "medium-ru-94", "question": "Дано положительное целое число \\(n(n \\geq 2)\\). Существует \\(2n\\) положительных действительных чисел \\(a_1, a_2, \\cdots, a_{2n}\\), которые удовлетворяют условию: \\[\\sum_{k=1}^n a_{2k-1} \\cdot \\sum_{k=1}^n a_{2k} = \\prod_{k=1}^n a_{2k-1} + \\prod_{k=1}^n a_{2k}.\\] Найдите минимальное значение \\(S = \\sum_{k=1}^{2n} \\frac{a_k^{n-1}}{a_{k+1}}\\), где \\(a_{2n+1} = a_1\\).", "answer": "$n^3$"}
{"id": "medium-ru-95", "question": "Даны положительные целые числа \\(a, b\\) (\\(a \\leq b\\)). Последовательность \\(\\{f_n\\}\\) удовлетворяет условиям: \\[ f_1 = a, \\quad f_2 = b, \\quad f_{n+2} = f_{n+1} + f_n \\quad (n = 1, 2, \\cdots).\\] Если для любого положительного целого числа \\(n\\) выполняется неравенство \\(\\left( \\sum_{k=1}^{n} f_k \\right)^2 \\leq A \\cdot f_n f_{n+1}\\), найдите минимальное значение действительного числа \\(A\\).", "answer": "$2 + \\sqrt{5}$"}
{"id": "medium-ru-96", "question": "Пусть \\( X_{1}, X_{2} \\) — простые случайные выборки из распределения \\( N\\left(\\mu, \\sigma^{2}\\right) \\), где \\( \\sigma \\) (\\( \\sigma > 0 \\)) является неизвестным параметром. Если \\( \\hat{\\sigma} = a\\left|X_{1} - X_{2}\\right| \\) является несмещённой оценкой \\( \\sigma \\), определите \\( a \\).", "answer": "$\\frac{\\sqrt{\\pi}}{2}$"}
{"id": "medium-ru-97", "question": "Пусть \\( f \\) — это непрерывная функция, определённая на отрезке \\([a, b]\\). Найдите такую константу \\( c \\), чтобы выполнялось следующее равенство предела, и докажите его: \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\int_a^b f(x) |\\sin nx| \\, dx = c \\int_a^b f(x) \\, dx.\\]", "answer": "$\\frac{2(b-a)}{\\pi}$"}
{"id": "medium-ru-98", "question": "Пусть $V$ — это множество всех непрерывных функций $f\\colon [0,1]\\to \\mathbb{R}$, дифференцируемых на интервале $(0,1)$, с условием, что $f(0)=0$ и $f(1)=1$. Найдите все $\\alpha \\in \\mathbb{R}$, такие что для любой $f\\in V$ существует некоторое $\\xi \\in (0,1)$, удовлетворяющее равенству \\[f(\\xi)+\\alpha = f'(\\xi)\\]", "answer": "$\\frac{1}{e-1}$"}
{"id": "medium-ru-99", "question": "Пусть \\( s \\geq 0 \\), \\[\\varphi(s) = \\int_{0}^{+\\infty} \\frac{\\ln(1 + sx^2)}{x(1 + x^2)} \\, dx.\\] Найдите значение \\(\\varphi(1) + \\varphi(2)\\).", "answer": "$\\frac{5\\pi^2}{24}$"}
{"id": "medium-ru-100", "question": "Пусть \\[A = \\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\\\a_{21} & a_{22} & a_{23} \\\\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \\end{pmatrix}\\] будет необратимой матрицей размером \\(3 \\times 3\\) над полем действительных чисел \\(\\mathbb{R}\\). Если присоединённая матрица \\( A^* \\) для \\( A \\) задана как\\[A^* = \\begin{pmatrix} a_{11}^2 & a_{12}^2 & a_{13}^2 \\\\ a_{21}^2 & a_{22}^2 & a_{23}^2 \\\\ a_{31}^2 & a_{32}^2 & a_{33}^2 \\end{pmatrix},\\] найдите \\( |A| \\).", "answer": "0"}
{"id": "medium-ru-101", "question": "Пусть $I_n = n \\int_1^a \\frac{dx}{1+x^n}$, где $a > 1$. Найдите предел $\\lim_{n \\to \\infty} I_n$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "medium-ru-102", "question": "Пусть \\( z = f(x, y) \\) – дифференцируемая функция в области\\[ D = \\{(x, y) | 0 \\leq x \\leq 1, 0 \\leq y \\leq 1 \\} \\]с \\( f(0, 0) = 0 \\), и \\( \\left. \\mathrm{d}z \\right|_{(0,0)} = 3 \\mathrm{d}x + 2 \\mathrm{d}y \\). Найдите предел\\[\\lim_{x \\to 0^+} \\frac{\\int_0^{x^2} \\mathrm{d}t \\int_x^{\\sqrt{t}} f(t, u) \\mathrm{d}u}{1 - \\sqrt[4]{1-x^4}}.\\]", "answer": "-2"}
{"id": "medium-ru-103", "question": "Пусть функция \\( f(x) \\) дважды дифференцируема на интервале \\((-1, 1)\\), и \\( f(0) = 1 \\). Кроме того, для \\( x \\geq 0 \\) дано, что \\( f(x) \\geq 0 \\), \\( f'(x) \\leq 0 \\) и \\( f''(x) \\leq f(x) \\). Определите минимальное значение \\( f'(0) \\).", "answer": "$-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ru-104", "question": "Вычислите $\\lim_{x \\to +\\infty}\\sqrt{x^2+x+1}\\frac{x-\\ln(e^x+x)}{x}$.", "answer": "0"}
{"id": "medium-ru-105", "question": "Пусть $z=z(x,y)$ является неявной функцией от двух переменных из $2\\sin(x+2y-3z)=x+2y-3z$. Найдите $\\frac{\\partial z}{\\partial x}+\\frac{\\partial z}{\\partial y}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-ru-106", "question": "Пусть $f(x)$ — непрерывная функция, причем $f(0) \\neq 0$. Найдите $\\lim_{x \\to 0} \\frac{2\\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt}{x\\int_{0}^{x}f(x-t)dt}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-ru-107", "question": "Пусть $D=\\{ (x,y)|x^2+y^2\\le \\pi \\}$. Найдите $\\iint\\limits_D(\\sin x^2 \\cos x^2 + x\\sqrt{x^2+y^2})dxdy$.", "answer": "$\\pi$"}
{"id": "medium-ru-108", "question": "Пусть $x_1=2021$, $x_n^2 - 2(x_n + 1)x_{n+1} + 2021 = 0$ ($n \\geq 1$). Докажите, что последовательность ${x_n}$ сходится. Найдите предел $\\lim_{n \\to \\infty} x_n$.", "answer": "$\\sqrt{2022} - 1$"}
{"id": "medium-ru-109", "question": "Рассмотрим однородную функцию степени $4$: $f(x,y,z)=a_1x^4+a_2y^4+a_3z^4+3a_4x^2y^2+3a_5y^2z^2+3a_6x^2z^2$. Найдите $\\oiint_{\\sum} f(x,y,z)dS$, где $\\sum: x^2+y^2+z^2=1$.", "answer": "$\\frac{4\\pi}{5} \\sum_{i=1}^{6}a_i$"}
{"id": "medium-ru-110", "question": "Пусть последовательности ${a_n}$ и ${b_n}$ являются последовательностями положительных действительных чисел, которые удовлетворяют следующим условиям:\n(i) $a_1 = b_1 = 1$\n(ii) $b_n = a_n b_{n-1} - 2$\n(iii) $n$ — это целое число, большее чем $1$.\n\nПусть последовательность ${b_n}$ ограничена. Докажите, что $\\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{a_1a_2\\cdots a_n}$ сходится. Найдите значение этой суммы.", "answer": "$\\frac{3}{2}$"}
{"id": "medium-ru-111", "question": "Найдите $I=\\int_{0}^{\\frac{\\пи}{2}}\\frac{\\cos x}{1+\\tan x}dx$.", "answer": "$\\frac{1}{2\\sqrt{2} \\ln\\frac{\\sqrt{2}+2}{2-\\sqrt{2}}$"}
{"id": "medium-ru-112", "question": "Найдите $\\sum_{n=1}^{+\\infty}\\arctan\\frac{2}{4n^2+4n+1}.$", "answer": "$\\arctan{\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-ru-113", "question": "Пусть $f(x,y)$ — функция, для которой существует непрерывная частная производная второго порядка на замкнутой области $D=\\{(x,y)|x^2+y^2\\leq1\\}$, такая что $\\frac{\\partial^2f }{\\partial x^2}+\\frac{\\partial^2f }{\\partial y^2}=x^2+y^2$. Найдите $\\lim_{r \\to 0^+} \\frac{\\int\\int_{x^2+y^2\\leq r^2} (x\\frac{\\partial f}{\\partial x} + y\\frac{\\partial f}{\\partial y}) \\, dx \\, dy}{(\\tan r - \\sin r)^2}$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-ru-114", "question": "Указано, что каждая ориентируемая гладкая замкнутая поверхность $S$ в полупространстве $R^3$ $\\{ (x,y,z) \\in R^3 | x>0 \\}$ удовлетворяет $\\int\\int_{S}^{} xf'(x) dydz + y(xf(x) - f'(x)) dzdx - xz(\\sin x + f'(x)) dxdy = 0$, где $f$ дважды непрерывно дифференцируема на интервале $(0, +\\infty)$ и $\\lim_{x \\to 0^+} f(x) = \\lim_{x \\to 0^+} f'(x) = 0$. Найдите $f(x)$.", "answer": "$e^{\\frac{1}{2}x} \\left( -\\cos\\frac{\\sqrt{3}}{2}x + \\frac{1}{\\sqrt{3}}\\sin\\frac{\\sqrt{3}}{2}x \\right) + \\cosx$"}
{"id": "medium-ru-115", "question": "Пусть $m \\ge 5$ является нечетным целым числом, и пусть $D(m)$ обозначает количество четверок $\\big(a_1, a_2, a_3, a_4\\big)$ различных целых чисел, таких что $1 \\le a_i \\le m$ для всех $i$ и $m$ делит $a_1+a_2+a_3+a_4$. Существует многочлен $$q(x) = c_3x^3+c_2x^2+c_1x+c_0,$$ такой что $D(m) = q(m)$ для всех нечетных целых чисел $m \\ge 5$. Чему равно $c_1?$", "answer": "11"}
{"id": "medium-ru-116", "question": "Пусть $a, b$ и $c$ будут положительными целыми числами такими, что $a+b+c=23$ и\\[\\gcd(a,b)+\\gcd(b,c)+\\gcd(c,a)=9.\\] Какова сумма всех возможных различных значений $a^{2}+b^{2}+c^{2}$?", "answer": "438"}
{"id": "medium-ru-117", "question": "Для каждого действительного числа $a$, при $0 \\leq a \\leq 1$, пусть числа $x$ и $y$ выбираются независимо случайным образом из интервалов $[0, a]$ и $[0, 1]$ соответственно, и пусть $P(a)$ обозначает вероятность того, что $$\\sin^2{(\\pi x)} + \\sin^2{(\\pi y)} > 1.$$ Каково максимальное значение $P(a)?$", "answer": "$2-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-ru-118", "question": "Число $a = \\frac{p}{q}$, где $p$ и $q$ — взаимно простые положительные числа, обладает свойством, что сумма всех действительных чисел $x$, удовлетворяющих уравнению$$\\lfloor x \\rfloor \\cdot \\{x\\} = a \\cdot x^2,$$равна $420$. Здесь $\\lfloor x \\rfloor$ обозначает наибольшее целое число, меньшее либо равное $x$, а $\\{x\\} = x - \\lfloor x \\rfloor$ обозначает дробную часть $x$. Чему равно $p + q?$", "answer": "929"}
{"id": "medium-ru-119", "question": "Пусть $(a_n)$ и $(b_n)$ — это последовательности действительных чисел такие, что \\[(2 + i)^n = a_n + b_n i\\] для всех целых чисел $n \\geq 0$, где $i = \\sqrt{-1}$. Чему равно\\[\\sum_{n=0}^\\infty \\frac{a_n b_n}{7^n}\\,?\\]", "answer": "$\\frac{7}{16}$"}
{"id": "medium-ru-120", "question": "Дано, что существуют целые числа $a$, $b$ и $c$, каждое из которых больше 1, такие, что\n$$\\sqrt[a]{N \\sqrt[b]{N \\sqrt[c]{N}}} = \\sqrt[36]{N^{25}}$$\nдля всех $N > 1$. Чему равно значение $b$?", "answer": "3"}
{"id": "medium-ru-121", "question": "Пусть $\\triangle A_0B_0C_0$ будет треугольником с углами, равными $59.999^\\circ$, $60^\\circ$ и $60.001^\\circ$. Для каждого положительного целого числа $n$ определим $A_n$ как основание высоты, опущенной из $A_{n-1}$ на линию $B_{n-1}C_{n-1}$. Аналогично, определим $B_n$ как основание высоты, опущенной из $B_{n-1}$ на линию $A_{n-1}C_{n-1}$, и $C_n$ как основание высоты, опущенной из $C_{n-1}$ на линию $A_{n-1}B_{n-1}$. Какое наименьшее положительное целое число $n$, при котором $\\triangle A_nB_nC_n$ будет тупоугольным?", "answer": "15"}
{"id": "medium-ru-122", "question": "Пусть $ABCD$ будет выпуклым четырёхугольником с $BC=2$ и $CD=6$. Предположим, что центроиды $\\triangle ABC,\\triangle BCD$ и $\\triangle ACD$ образуют вершины равностороннего треугольника. Какова максимальная возможная площадь $ABCD$?", "answer": "$12+10\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-ru-123", "question": "Обозначим $s_k$ как сумму $k$-х степеней корней многочлена $x^3-5x^2+8x-13$. В частности, $s_0=3$, $s_1=5$ и $s_2=9$. Пусть $a$, $b$ и $c$ - действительные числа такие, что $s_{k+1} = a \\, s_k + b \\, s_{k-1} + c \\, s_{k-2}$ для $k = 2$, $3$, $....$ Чему равно $a+b+c$?", "answer": "10"}
{"id": "medium-ru-124", "question": "Для положительного целого числа $n$ и ненулевых цифр $a$, $b$ и $c$ пусть $A_n$ обозначает $n$-значное число, каждая из цифр которого равна $a$; пусть $B_n$ обозначает $n$-значное число, каждая из цифр которого равна $b$, и пусть $C_n$ обозначает $2n$-значное (не $n$-значное) число, каждая из цифр которого равна $c$. Какова наибольшая возможная величина $a + b + c$, при которой существует по крайней мере два значения $n$, для которых $C_n - B_n = A_n^2$?", "answer": "18"}
